# Эвристики
## Игра в восьминашки

![Восьминашки](images/8_begin.png)

### Основная цель игры - собрать головоломку. То есть числа могут находится в разных положениях и двигая их за счёт 1 пустого квадрата, требуется собрать головоломку в варианте ниже.
![Восьминашки2](images/Eightings.png)

### Самый первый вопрос - разрешимость. Можно ли собрать текущую головоломку?
Ответ - если перестановка относиетльно начального положения чётная, то головоломку можно собрать. Иначе нет.
Чётность перестановки - количество элементов, которые стоят "левее", чем элементы меньшего размера.

Для примера сверху это `(8,4), (8,7), (8,6), (8,5), (7,6), (7,5), (6,5)` (она не разрешима)

Работает это по причине размера поля. То есть при каждом движении вверх или вниз элемент изменяет вазимное с собой положение только для 2 других элементов стоящих до или после. Изменений может быть 2 типа: 1) оба элемента были меньше/больше и они изменили своё положение (+2 или -2 к мере "хаоса" перестановки), либо один был меньше, а другой больше (+1 -1 = 0, чётность не меняется). Для движений по строке ничего не изменяется.

### Допустим её можно собрать. Но как?
Самый простой вариант - обход в глубину. Просто из текущей позиции будем перебирать все возможные варианты куда можно пойти и заодно их кэшировать (и то, откуда пришли тоже). В какой-то момент мы найдём нужную позицию и путь до неё.
Для запоминания позиции можно либо использовать массив из 8 char, что довольно избыточно, учитывая что у нас только 8 цифр, либо просто длинное восьмизначное число, где 0 - пустая ячейка.
Тогда для изменения числа можно использовать либо хитрые пересчёты для поиcка нужной цифры в рядах

`5 is 12345 % 10`

`4 is 12345 / 10 % 10`

`3 is 12345 / 100 % 10`

`2 is 12345 / 1000 % 10`

`1 is 12345 / 10000 % 10`

Либо шестнадцатиричную систему отсчёта с шестнадцатиричными масками для поиска "нуля". 0x перед числом означает шестнадцатиричную систему исчисления.

`0xF00000000`

`0x0F0000000`

`0x00F000000`

`0x000F00000`

`0x0000F0000`

`0x00000F000`

`0x000000F00`

`0x0000000F0`

`0x00000000F`

После чего побитовое сравнение сделает остальное.

## Игра в пятнашки
### Другим вариантом данной игры является увеличенная версия - игра в пятнашки.

![Пятнашки](images/15-puzzle.png)

По сути тоже самое, только в увеличенном размере. Что можно заметить - теперь корректность соответствует чётной чётности + чётность позиции пустого элемента, так как при каждой перестановке вверх или вниз гарантированно изменяется чётность и чётность позиции пустого поля.

### Можно ли решить задачу так же в лоб?
Нет. Для восьминашек количество различных вариантов `9! = 362 880`, что вполне реально подсчитать перебором. Для пятнашек `16! = 20 922 789 888 000`, что мягко говоря дофига, и как минимум потребует 100 гигабайт памяти.
Значит нужно придумать оптимизацию, которая поможет ускорить поиск верного решения, обходя "тупиковые" ветви. Для этого существуют алгоритмы поиска путей, использующие дополнительное оценочное знание - эвристику.

Обход в глубину (Дейкстра):
![БФС](images/BFS.PNG)

Эвристический алгоритм A*:
![A*](images/AStar..PNG)

### Ссылка: `http://qiao.github.io/PathFinding.js/visual/`
### Как можно увидеть выше, количество обработанных вершин для поиска оптимального пути заметно сократилось. Поле же выше как раз имеет для каждой ячейки 4 степени свободы, что практически точно соответствует игре пятнашки.

### Один из самых известных эврестических алгоритмов, это алгоритм А*, являющийся улучшением Дейкстры.
Главная идея улучшения - вычисление приоритетов очереди не по расстоянию до начальной вершины, а по вычислению суммы расстояния до начальной вершины и эвристики до конечной вершины.
**Главное требование** - эвристика должна быть допустимой. 
Иными словами, вес ребра между вершинамии должен быть всегда больше разницы эвристик для этих вершин. Тогда корректность алгоритма Дейкстры сохраняется.

![h(s)](images/aStarDist.PNG) , где h(x) - функция расстояния до начальной вершины (длинна пройденого минимального пути), g(n) - эвристическая функция.

Одна из наиболее известных эвристических функций - Манхэтенское расстояние. Высчитывается очень просто - это сумма расстояний от числа до его позиции в правильной расскладке головоломки.

![h(s)](images/manh1.PNG)

Есть так же 2 модификации - **Линейный конфликт** - когда один элемент, который меньше другого, стоит позже него в той же строке или столбце. В таком случае к Манхэтонскому расстоянию добавляют 2.

![h(s)](images/manh2.PNG)

И **Угловые фишки** - в данном случае высчитываются угловые элементы, которые не стоят на своём месте, но при этом на своём месте стоит один из соседних элемнтов.

![h(s)](images/manh3.PNG)

## IDA*
### Другим известным эвристическим алгоритм является IDA*. По своей сути это DFS аналог A*, который за счёт этого работает ещё быстрее, но при этом может найти не самый оптимальный путь.
Алгоритм пытается в несколько попыток дотянуться до конечной вершины, следуя по "каналу" уменьшения эвристики. При неудаче выискывает другой путь рядом. Плохо обходит сплошные разрывы.
Внутри работает по принципу поиска в глубину с ограничением сверху на функцию оценки вершины. Если граница превышена, то ветка обрывается. К сожалению, при не оптимальном выборе границы может выбрать не оптимальный путь или совсем не найти его.

